<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Categoria: Issues | Título do Blog]]></title>
  <link href="http://embs.blog.br/blog/categories/issues/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://embs.blog.br/"/>
  <updated>2014-03-20T15:40:14-03:00</updated>
  <id>http://embs.blog.br/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[embs]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Como Utilizar Issues Do Github]]></title>
    <link href="http://embs.blog.br/blog/2013/02/20/como-utilizar-issues-do-github/"/>
    <updated>2013-02-20T19:19:40-03:00</updated>
    <id>http://embs.blog.br/blog/2013/02/20/como-utilizar-issues-do-github</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pessoal,</p>

<p>o nosso repositório no Github possui uma seção muito importante em qualquer projeto de desenvolvimento de software: a seção de issues. Issues são, basicamente, questões do projeto que podem assumir dois estados: aberta (open) ou fechada (closed).</p>

<p>No Github, a cada issue são associadas labels que indicam do que ela trata. Por exemplo: uma issue com título &ldquo;Corrigir estilo do botão de logar&rdquo; pode ser associada com as labels &ldquo;front-end&rdquo; e &ldquo;bug&rdquo; &mdash; já que, claramente, trata-se de um bug no front-end do projeto.</p>

<!-- more -->


<p>As labels são completamente customizáveis &mdash; isto é, podemos criá-las, editá-las ou removê-las, além de associar uma cor a cada uma delas. Segue uma descrição de cada uma das labels existentes atualmente em nosso repositório:</p>

<ul>
<li>Bug: bug;</li>
<li>Enhancement: melhoria. Rotula issues que se referem a funcionalidades que <em>já estão implementadas</em> mas podem ser melhoradas;</li>
<li>Front-end: issues relacionados à implementação do front-end (HTML, CSS e Javascript);</li>
<li>Back-end: issues relacionados à implementação do back-end (controladores, modelos e tudo o mais que for RubyOnRails-specific);</li>
<li>Duplicate: usada para quando, por engano, issues são criadas para questões do projeto que já possuem issue;</li>
<li>Feature: implementação de nova funcionalidade;</li>
<li>Invalid: nunca usei. Deve ser pra quando um issue é criado por engano ou pra quando um issue é criado e depois se constata que não é uma questão do projeto válida (que deve ser levada em conta);</li>
<li>Question: usada para issues referentes a dúvidas específicas sobre alguma coisa do projeto. Ex.: uma issue &ldquo;Será que não deveríamos usar o MongoDB como nosso banco de dados?&rdquo; pode ser rotulada com a label &ldquo;question&rdquo;;</li>
<li>Wontfix: rotula issues que não serão resolvidas;</li>
</ul>


<p>Além disso, issues podem ser atribuídas a um colaborador do projeto (responsável por resolvê-la, isto é, fechá-la ou tratar dos meios para que ela seja fechada, vulgo mandar alguém fazer) e podem ser associadas a um milestone do projeto. Milestones são utilizados quando há prazos estimados para lançamento de versões &mdash; algo que foge do escopo desta mensagem e que não utilizaremos ao menos por enquanto.</p>

<p>Estou criando issues à medida em que encontro possibilidades factíveis para tal. Quem quiser acompanhar e colaborar, basta fazer isso através da nossa seção de issues no Github.</p>

<p>Abraços!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
