<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>~/embs/blog</title>
    <description></description>
    <link>http://localhost:4000/blog/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Fri, 22 Jun 2018 15:17:43 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Jun 2018 15:17:43 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.6.2</generator>
    
      <item>
        <title>Declaração Universal dos Direitos Humano-Brasileiros</title>
        <description>&lt;p&gt;Para que se possibilite a vivência de uma vida plena e a convivência harmônica
entre os irmãos da nação brasileira, é imprescindível que os cidadãos (negros,
mulheres e homoafetivos, inclusive) disponham de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Amplo acesso às ruas e aos transportes públicos para ir aos jogos do Sport e
lotar a arena em assistência à melhor temporada do time na era dos pontos corridos
do futebol brasileiro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquema de transporte público especial e diferenciado para assistir às missas
e prestar as suas queixas à Nossa Senhora nos dias de festa e confraternizações
durante todo o mês de dezembro no Morro da Conceição.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infalível oferta de trabalho braçal e exaustivo, de preferência no terceiro
setor, com a condição de que ele não seja divertido e que inflija infelicidade
suficiente com vistas à finalidade única de incentivar a criatividade e a
descoberta de outras razões – ainda que elas inexistam – para sorrir e seguir
a vida.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;$1 Exceção única: isentam-se os cidadãos desse direito em épocas de alta do
desemprego;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistema aberto de comunicação, preferivelmente televisão ou Facebook, para que
usufruam de lazer genuíno nos momentos em que não estiverem assistindo a jogos
de futebol nos estádios, deslocando-se prontamente dentro dos ônibus e metrôs,
rezando ou executando suas inexoráveis doses de labuta diárias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para a garantia desses direitos, é dever de todo e qualquer cidadão brasileiro:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Não perguntar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não arguir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não ler&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não se divertir na escola&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não se contentar no trabalho&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não conversar sobre temas que não sejam banais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 04:42:15 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/pol%C3%ADtica/2015/12/07/declaracao-universal-dos-direitos-humano-brasileiros.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/pol%C3%ADtica/2015/12/07/declaracao-universal-dos-direitos-humano-brasileiros.html</guid>
        
        
        <category>política</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comunidade ArduRec -- meu primeiro encontro</title>
        <description>&lt;p&gt;Aconteceu hoje a edição comemorativa de um ano da comunidade Arduino Recife –
ArduRec. Eu, para minha própria surpresa e por pura ocasião do destino, estava
lá.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;fb-root&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;(function(d, s, id) {  var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0];  if (d.getElementById(id)) return;  js = d.createElement(s); js.id = id;  js.src = &quot;//connect.facebook.net/en_US/sdk.js#xfbml=1&amp;version=v2.3&quot;;  fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs);}(document, 'script', 'facebook-jssdk'));&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;fb-post&quot; data-href=&quot;https://www.facebook.com/ardurec/posts/719160848221421:0&quot; data-width=&quot;500&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fb-xfbml-parse-ignore&quot;&gt;&lt;blockquote cite=&quot;https://www.facebook.com/ardurec/posts/719160848221421:0&quot;&gt;&lt;p&gt;Est&amp;#xe1; rolando agora ! Competi&amp;#xe7;&amp;#xe3;o de seguidor de linha produzido no workshop !&lt;/p&gt;Posted by &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ardurec/&quot;&gt;ArduRec&lt;/a&gt; on&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ardurec/posts/719160848221421:0&quot;&gt;Saturday, November 28, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Foi muito bom de ver:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ardurec/posts/719097331561106&quot;&gt;Gente &lt;strong&gt;muito&lt;/strong&gt; nova&lt;/a&gt; brincando com (e programando!! \o/) componentes
eletrônicos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Duas mulheres, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/akatarinaa&quot;&gt;Katarina&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/paloma.gabriela.s&quot;&gt;Paloma&lt;/a&gt;, dando um talk (e um toque
especial) ao evento;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gerações e culturas muito divergentes num &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=910383612383474&quot;&gt;debate&lt;/a&gt; construtivo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/brunocipriano.minhaqui&quot;&gt;amigo&lt;/a&gt; da universidade, que encontrei de surpresa;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fiquei realmente contente por ver a atividade dessa comunidade de cuja existência
eu só tomava conhecimento de muito distante. Agora, depois do primeiro contato,
fiquei muito mais curioso para conhecer mais a fundo e participar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E olha que eu fui ver uma palestra uma palestra de Node.js que – por falha de
comunicação – já havia acontecido ao tempo da minha chegada. A organização do
encontro (o que inclui divulgação, credenciamento, condução dos acontecimentos,
etc.) é um ponto a ser melhorado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O saldo, no entanto, foi bastante positivo e me fez pensar em várias coisas que
tenho buscado aprender:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Monoculturas são deveras prejudiciais;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Por outro lado, a diversidade é algo fabuloso e que deve ser incentivado;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter uma &lt;a href=&quot;https://github.com/embs/til/blob/master/I%20Know%20Nothing.md&quot;&gt;mentalidade de iniciante&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entender os (e saber o que depreender dos) pontos de vistas diferentes dos nossos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Todo mundo &lt;a href=&quot;http://devblog.avdi.org/2015/11/23/are-you-smart-enough-to-be-a-programmer/&quot;&gt;pode&lt;/a&gt; (e deve!) aprender a programar;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 28 Nov 2015 16:49:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/comunidade/ardurec/2015/11/28/aniversario-ardurec.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/comunidade/ardurec/2015/11/28/aniversario-ardurec.html</guid>
        
        
        <category>comunidade</category>
        
        <category>ardurec</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Por que este blog não tem, nunca teve nem jamais terá comentários -- a não ser que eu mude de ideia</title>
        <description>&lt;p&gt;Por que há muitas maneiras mais interessantes de se conversar. &lt;a href=&quot;http://embs.io&quot;&gt;Procure uma&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 28 Nov 2015 16:28:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/blogging/2015/11/28/odio-aos-comentarios.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/blogging/2015/11/28/odio-aos-comentarios.html</guid>
        
        
        <category>blogging</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>One only assignment per board member</title>
        <description>&lt;p&gt;Say that in a given moment of our trello-managed software project we have something
like this:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cloud.githubusercontent.com/assets/1200033/11443515/83d35314-94fc-11e5-84c0-200a992c5b22.png&quot; alt=&quot;board1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If we took our lessons from &lt;a href=&quot;http://blog.arkency.com/2013/10/refactor-to-remote-leave-tasks-unassigned/&quot;&gt;Arkency unassigned philosophy&lt;/a&gt; then we
can easily change to this state:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cloud.githubusercontent.com/assets/1200033/11443664/a40b2aca-94fd-11e5-9b70-0839fd5c2b0a.png&quot; alt=&quot;board2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What if we extended the rule “Do not assign the tasks that you will do” to the
rule “Remove assignments from tasks that are already done”? Following benefits
would arise:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Broader sense of collective ownership;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Developers wouldn’t be fighting each other about the number of completed tasks
that they have accomplished;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Developers should care about the project they are working on as a whole. If we
remove the assignments from completed tasks chances are that we reduce the feeling
that code related to some task is owned by the developer who executed it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Furthermore, the lack of assignments on completed tasks relieves the pressure on
developers who look less productive than others. Crunking out lines of codes is
a complex cognitive activity and measuring its degrees of accomplishment based on
the amount of cards that someone stated “Done” is just oversimplification.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Discouragement of such kind of competitive behavior shall be the first step to
educate a team whose members work together – as a team –, care about one another’s
tasks and sight the project as everyone’s responsibility.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So we get to the following board:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cloud.githubusercontent.com/assets/1200033/11444976/33a58a78-9507-11e5-887d-a5c5301ae373.png&quot; alt=&quot;board3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Are we all done? May we go and grab some beer? Wait a moment… what if Taco just
gets to be a little less ubiquotous? This leads us to a stage where there is
&lt;strong&gt;only one assignment per team member&lt;/strong&gt; – with the extra benefit that we know
exactly which task each one is facing at a given moment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The final result:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cloud.githubusercontent.com/assets/1200033/11445136/856a6620-9508-11e5-8af4-dbe5e5f9b38b.png&quot; alt=&quot;board4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cleaner and more expressive board that&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;focuses on getting the most valuable stuff done earlier;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;does not promote individual disputes; and&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;leverages collective ownership;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(thanks to Taco, who selflessly joined the board with me!)&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 08:44:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/trello/management/2015/11/27/one-only-assignment-per-board-member.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/trello/management/2015/11/27/one-only-assignment-per-board-member.html</guid>
        
        
        <category>trello</category>
        
        <category>management</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>From Octopress to Jekyll!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/embs/embs-blog.github.io/commit/e2bc5b28d6e2d6059f1d9db4b8d39dfba9190797&quot;&gt;Several months ago&lt;/a&gt; I was pretty amazed with the ability of
blogging through a static pages generator that was open source and had a nice
name: Octopress. Some time later I am still quite delighted with another
analogous tool that is also open source but has a less fancy name: Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll is the foundation for Octopress and what made me change to it at first
was that &lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/using-jekyll-with-pages/&quot;&gt;GitHub encourages it&lt;/a&gt;. Such encouragement comes along
with the promise of painless integration with GitHub pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’ve took an while without updating the Octopress blog and get back to the labor
seemed pretty tough – since I wanted to spend no time with configuration nor
stuff like that. After acknowledging GitHub inclination to Jekyll I’ve also read
&lt;a href=&quot;https://lauris.github.io/blogging/2014/08/16/jekyll-vs-octopress/&quot;&gt;a blog post comparing the two blogging tools&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;http://octopress.org/2015/01/15/octopress-3.0-is-coming/&quot;&gt;this entry in the Octopress blog&lt;/a&gt; which is not that comforting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So the choice was made. Time to move on and get the life going on again.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;moving-out&quot;&gt;Moving out&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;First thing was following up the step-by-step guide for deploying Jekyll with
GitHub pages provided by GitHub. Easy peasy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It was sad to verify that my CNAME configuration messed with the CSS, which had
to be also statically provided. &lt;a href=&quot;https://github.com/embs/blog/commit/3e141990f4ae1ba63683830e2446b8ef99ca9409&quot;&gt;Configuring the Jekyll options&lt;/a&gt;
did the trick and style rules were finally working. I’ve had already suffered
a lot with that on Octopress and this suffering probably done my life easier nowadays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Next thing was to import the old posts from the former Octopress blog. I was
annoyed by the fact that I couldn’t find the markdown files anymore. The only thing
that occurred to me was that GitHub neglected the posts since they lived in a
folder named &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt;. (I’ve imaginatively created this rule of GitHub behavior)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After coming and going around a lot and trying an &lt;a href=&quot;https://domchristie.github.io/to-markdown/&quot;&gt;HTML to Markdown&lt;/a&gt;
tool, I’ve finally rediscovered that there was a branch named &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;source&lt;/code&gt; in the
Octopress repository – and all the markdown stuff was still there!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since I’ve used the same git repository to introduce the new Jekyll blog, the
rediscovering made me seek for and &lt;a href=&quot;http://nicolasgallagher.com/git-checkout-specific-files-from-another-branch/&quot;&gt;find&lt;/a&gt; one awesome git feature that
I wasn’t aware of: checkout files from a different branch.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ git checkout source -- source/_posts
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;And my posts were mine again!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;moreover&quot;&gt;Moreover&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Another thing that impressed me is how seamlessly is the generation of HTML from
the markdown files. That is probably accomplished by the &lt;a href=&quot;https://github.com/embs/blog/commit/f496d33372a5ef0f5a9c10add69b2894f825c4d5#diff-8b7db4d5cc4b8f6dc8feb7030baa2478R3&quot;&gt;github-pages gem&lt;/a&gt;
but I haven’t dived deep on it yet. Maybe another time.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 26 Nov 2015 18:54:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/jekyll/octopress/blogging/en/git/github/2015/11/26/from-octopress-to-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/jekyll/octopress/blogging/en/git/github/2015/11/26/from-octopress-to-jekyll.html</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>octopress</category>
        
        <category>blogging</category>
        
        <category>en</category>
        
        <category>git</category>
        
        <category>github</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Welcome to Jekyll!</title>
        <description>&lt;p&gt;You’ll find this post in your &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll serve --watch&lt;/code&gt;, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add new posts, simply add a file in the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory that follows the convention &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.ext&lt;/code&gt; and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll also offers powerful support for code snippets:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hi, &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;#{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Tom'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#=&amp;gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll’s GitHub repo&lt;/a&gt;. If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll-help&quot;&gt;Jekyll’s dedicated Help repository&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 18:30:10 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/jekyll/update/2015/11/25/welcome-to-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/jekyll/update/2015/11/25/welcome-to-jekyll.html</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Uma Introdução a Projetos de Código Livre e Aberto</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR&lt;/strong&gt; Se você não quiser gastar tempo e / ou energia adicionais, uma introdução
muito mais relevante (e citada mais adiante, nesta mesma postagem) é dada pelo
texto &lt;a href=&quot;http://www.catb.org/esr/writings/cathedral-bazaar/cathedral-bazaar/&quot;&gt;The Cathedral and the Bazaar&lt;/a&gt;,
por Eric S. Raymond.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um (não tão) breve comentário sobre a filosofia por trás dos projetos de software
de código livre e aberto. Detalhe sobre o contexto: o texto é, originalmente, uma
postagem no fórum da disciplina de Seminários em Gerenciamento de Dados e Informação
(aka Tecnologia, Lei e Sociedade ou Tecnologia e Convivência) e é datado de 11 de
Março de 2014 (há uma semana).&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fiz alusão às ideias de Yochai Benkler em meu comentário no tópico de Sharing Economy, mencionando como alguns dos temas abordados no contexto da disciplina se relacionam (a saber, Tecnologias Cívicas, Open Data, Sharing Economy e Transparência na Era Digital – que foram os assuntos abordados por mim, Flávio, Augusto e Renato em nosso &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ubU0g71fvXA&quot;&gt;vídeo-debate&lt;/a&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Não é de se admirar que, além desses que citei, outros tópicos também tenham conexões entre si – já que pertencem à macro-categoria de Tecnologia, Lei e Sociedade, que dá nome à disciplina. Os pensamentos defendidos por Yochai carregam, além de vários outros, fundamentos do crowdsourcing – que é, também, tópico de uma das sessões.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Em suas obras, o ser senciente logra êxito ao desbravar o até então pouco conhecido mundo cibernético – que em muito se baseia em protocolos abertos de livre utilização / modificação e construção colaborativa através do esforço de milhares de pessoas de todo o planeta. Em seu livro de 2006, O Pinguim e o Leviatã, Benkler utiliza o mais patente caso de como a colaboração espontânea e altruísta pode se sobrepor aos interesses individuais egocentristas e, assim, construir melhores equipes, software, protocolos e, de maneira bastante ampla, tecnologias em geral.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O exemplo que inspira a capa do livro é só um de tantos outros projetos livres e de código aberto que abriram precedente para a discussão acerca da dicotomia de um modelo de desenvolvimento de software realizado por alguns poucos peritos e outro – assaz divergente – em que o código é construído colaborativamente por pessoas de todos os lugares que possivelmente nem ao menos se conhecem.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quem teve a oportunidade de assistir às aulas da disciplina de FLOSS (Free and Open Source Software), ministrada pelo professor Fernando Castor, já sabe do que estou tratando. A divergência entre esses modelos dotados de características diametralmente opostas se tornou de conhecimento público principalmente após a publicação do artigo &lt;a href=&quot;http://www.catb.org/esr/writings/cathedral-bazaar/cathedral-bazaar/&quot;&gt;The Cathedral and the Baazar&lt;/a&gt;, por Eric S. Raymond (também conhecido por suas iniciais, ESR).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Em seu texto, ESR expõe sua opinião a respeito de como o Linux conseguiu aquilo que todos (inclusive ele próprio) supunham inalcançável: construir algo tão complexo quanto um sistema operacional através da colaboração, em um projeto que aparentemente não dispunha de uma gestão adequada – gestão tal que seria impossível devido às condições de execução. O autor também publica mais frequentemente em seu &lt;a href=&quot;http://esr.ibiblio.org/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt; e, &lt;a href=&quot;http://beta.slashdot.org/story/199209&quot;&gt;nesta sessão de perguntas e respostas&lt;/a&gt; (datada de ontem), ele responde a vários questionamentos pertinentes ao tema – inclusive o que mudou depois de quase 20 anos da publicação do The Cathedral and the Baazar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Trazendo as ideias e ideais expostos por ESR e defendidos por Benkler para o nosso contexto, dois colegas do Centro de Informática publicaram, há pouco tempo, um estudo sobre o desenvolvimento de projetos de código aberto e afins no Brasil – no trabalho intitulado &lt;a href=&quot;http://t.co/Bos4oeGJhC&quot;&gt;The Census of the Brazilian Open-Source Community&lt;/a&gt;, por Gustavo Pinto e Fernando Kamei.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O tópico dá margem para uma discussão prolífica e projetos FLOSS são, por si só, um assunto ainda a ser amplamente estudado e adotado pelos alunos do centro. O envolvimento com um projeto grande desse tipo é uma ótima oportunidade de adquirir habilidades pessoais e profissionais nas mais diversas áreas. Indico a disciplina de Desenvolvimento de de Software de Código Aberto/Livre (FLOSS, ministrada por Castor) que, inclusive, foi palco para uma das palestras do professor Ruy sobre as ideias de Yochai Benkler na edição em que paguei a disciplina.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Mar 2014 22:33:20 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/pt_br/floss/2014/03/18/uma-introducao-a-projetos-de-codigo-livre-e-aberto.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/pt_br/floss/2014/03/18/uma-introducao-a-projetos-de-codigo-livre-e-aberto.html</guid>
        
        
        <category>pt_BR</category>
        
        <category>floss</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Redu + Open Source = Open Redu</title>
        <description>&lt;p&gt;Fiquei muito contente ao saber, há algum tempo, que o &lt;a href=&quot;http://developers.redu.com.br/&quot;&gt;Redu&lt;/a&gt;
abriria seu código. A decisão de transformar o código, até então proprietário,
em software livre e de código aberto (ou &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Free_and_open_source_software&quot;&gt;FLOSS&lt;/a&gt;,
do inglês, &lt;strong&gt;F&lt;/strong&gt;ree / &lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;ibre and &lt;strong&gt;O&lt;/strong&gt;pen-&lt;strong&gt;S&lt;/strong&gt;ource &lt;strong&gt;S&lt;/strong&gt;oftware) pode parecer
um tanto controversa e bastante contra-intuitiva, se analisado o modelo de negócio
que o Redu se propunha incialmente. No entanto, se pensarmos com mais profundidade
sobre o que é o Redu e quais as consequências da abertura dó código, poderemos 
descobrir por que abrir o código faz todo sentido.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;O Redu é uma plataforma para ensino à distância que possui elementos de rede social
– com vistas à facilitação e à suplementação das atividades de ensino. Desenvolvido
majoritariamente com Ruby on Rails, o projeto nasceu no Centro de Informática da
UFPE, conduzido inicialmente por um núcleo de estudantes sob mentoria do professor
&lt;a href=&quot;http://cin.ufpe.br/~asg/&quot;&gt;Alex Sandro Gomes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A equipe cresceu (junto com o projeto) e foi incubada na Cais do Porto, incubadora
do &lt;a href=&quot;http://www.portodigital.org/&quot;&gt;Porto Digital&lt;/a&gt;, no Recife. Foi lá que – depois
de ter ficado curioso sobre o projeto, que me foi apresentado durante uma das aulas
do professor Alex Sandro – tive a experiência acadêmica / profissional mais proveitosa
desde o meu ingresso na UFPE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passei um ano em convívio quase que diário com pessoas mais espertas, bonitas e
divertidas que eu – e, é claro, como bom sertanejo que sou, aproveitei isso o
máximo que pude. Minha mentalidade e atitude quanto às formas de realizar atividades
cotidianas de um desenvolvedor de software (ou criador de soluções com base em
tegnologias digitais) foram completamente trasformadas – da água para o vinho ou,
para fazer uma analogia mais apropriada ao contexto, do Windows para o Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi também durante este proveitoso período que tive oportunidade de participar das
aulas de uma das disciplinas mais legais oferecidas no centro: Tópicos Avançados
em Linguagens Computacionais (aka FLOSS ou &lt;a href=&quot;https://sites.google.com/a/cin.ufpe.br/floss/&quot;&gt;Desenvolvimento de Software de Código Aberto / Livre&lt;/a&gt;), ministrada pelo professor &lt;a href=&quot;http://www.cin.ufpe.br/~fjclf&quot;&gt;Fernando Castor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A disciplina conta com atividades que estimulam o envolvimento dos participantes em
projetos FLOSS – além de conteúdo relevante no que concerne a gerenciamento de
projetos open source, licenciamento de projetos afins e outras questões associadas.
Descobri – àquela época – que compartilhava mais coisas com &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?q=richard+stallman&quot;&gt;Richard M. Stallman&lt;/a&gt;
além de uma barba horrenda e o nome do meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tecnologia, por definição, não deve ser vista como o fim – mas como o meio. A
prática capitalista agressiva que visa lucro acima de tudo defende a monetização
a partir de tudo e de todos mas projetos FLOSS grandes (como Linux, git, LaTeX e
tantos outros) mostram que o rendimento financeiro nem sempre figura como principal
motivação para desenvolvimento de software de qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo essa linha de raciocínio, não é preciso muito esforço para trazer à tona
a ligação intrínseca que existe entre a filosofia do pensamento reduniano (isto é,
relativo ao Redu) de potencialização do talento das pessoas e a dos preceitos do
FLOSS – de abertura, colaboração e crescimento mutual (comunidade + projeto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As desveladas linhas deste singelo texto depõem minha mais sincera e veemente
empolgação. Estou certo de que o Redu e sua nova comunidade têm um promissor
caminho a trilhar e espero participar dele da maneira que for mais valiosa para
o nosso crescimento!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\o/&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: um terno e carinhoso abraço aos meus queridos amigos redunianos Guila, Déds,
Tiago, Jubs, Sérgio, Tacsio, Wandj, Varjão, Bruno(s), Jess, Thaís e todos com quem
eu tive o prazer de aprender tanto. Hands on!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Mar 2014 18:31:19 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/pt_br/floss/redu/2014/03/18/redu-plus-open-source-equals-open-redu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/pt_br/floss/redu/2014/03/18/redu-plus-open-source-equals-open-redu.html</guid>
        
        
        <category>pt_BR</category>
        
        <category>floss</category>
        
        <category>redu</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pro Inferno com Configuração de Ambiente de Desenvolvimento!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR&lt;/strong&gt; http://nitrous.io&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A labuta pra configurar um ambiente de desenvolvimento RoR com sucesso não é de
hoje: &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/guiocavalcanti/1600711&quot;&gt;gist&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://github.com/guiocavalcanti&quot;&gt;Guila&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://gist.github.com/embs/3614398&quot;&gt;gist meu&lt;/a&gt; (forkado do de Guila :B),
&lt;a href=&quot;/2013/02/06/configurando-ambiente-de-desenvolvimento-rails-e-criando-um-novo-projeto/&quot;&gt;postagem em blog&lt;/a&gt;
e tudo o mais. Recentemente eu quebrei a cabeça com utilização de máquinas
virtuais (o que &lt;strong&gt;demora pra caralho&lt;/strong&gt;) e tentativas frustradas de usar um HD
externo pra bootar nas máquinas do CIn/UFPE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.minus.com/ibov54MlubiLia.png&quot; alt=&quot;nitrous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje o &lt;a href=&quot;http://nitrous.io&quot;&gt;Nitrous&lt;/a&gt; salvou a minha pele. Se você tem alguma
proficiência com a utilização de aplicações web, vá lá e faça seu nome. Se não,
continue a leitura e acompanhe um passo-a-passo pra rodar uma aplicação RoR na
nuvem em &lt;strong&gt;pouquíssimo&lt;/strong&gt; tempo.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Antes de qualquer coisa, você precisa de uma conta para utilizar o serviço: dá
pra criar na &lt;a href=&quot;http://nitrous.io&quot;&gt;home&lt;/a&gt; ou se cadastrar usando o &lt;a href=&quot;https://www.nitrous.io/users/auth/github&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://www.nitrous.io/users/auth/google_oauth2&quot;&gt;Google+&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.nitrous.io/users/auth/linkedin&quot;&gt;Linkedin&lt;/a&gt;.
(Eita! Não tem FB. :D)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez autenticado, é só clicar em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;New Box&lt;/code&gt;. A tela pra criação de um novo “box”
é bastante simples e intuitiva (+1 pra galera do Nitrous). Aqui, deixei o nome
da app que eles sugeriram (inspirados em Game of Thrones :D) e selecionei a região
“South America”. Acho que não dá pra melhorar as specs da máquina virtual no plano
gratuito mas pela experiência que tive com esse plano, tudo rodou &lt;strong&gt;muito&lt;/strong&gt; rápido
e eficientemente. Aliás, não dá pra reclamar de uma máquina com 384Mb de ram e
750MB de armazenamento em massa se você não pretende jogar GTA V nela (e, basicamente,
rodar só o terminal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.minus.com/ib2vdoCif32F5l.png&quot; alt=&quot;create-box&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Create Box&lt;/code&gt; e:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.minus.com/iGeyT4i1ZXK8o.png&quot; alt=&quot;provisioning&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na página de visualização de seus boxes, selecione o box recém-criado e clique
em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;IDE&lt;/code&gt;. A tela que você deve ver é uma como a que segue:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.minus.com/i8a2bakwQNj7m.png&quot; alt=&quot;IDE&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja: um editor de texto muito parecido com o Sublime Text e um console –
tudo o que precisamos para começar a desenvolver! \o/ Rodei alguns comandos
pra dar uma mostra do que temos ao nosso dispor:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;workspace
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;ruby &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-v&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;rails &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-v&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;rvm &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-v&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas não vamos começar do zero. Clone o código do &lt;a href=&quot;https://github.com/embs/bdance&quot;&gt;BDance&lt;/a&gt;
– projeto que deve ser assunto de uma postagem em breve.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git clone https://github.com/embs/bdance.git &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# o git também já está instalado&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Fiz o clone via HTTPS mas dá pra configurar chaves SSH no Nitrous pra permitir
o clone via SSH (não testei isso ainda). Dê um &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt; para o diretório criado pelo
comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git clone&lt;/code&gt; e bote o negócio pra rodar!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle                &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# instala dependências&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;rake db:create:all       &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# cria bases de dados&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;rake db:migrate          &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# cria tabelas&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;rake bootstrap:all    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# povoa base de dados com informações fakes (ou quase isso)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;rails s
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não encane se o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;rake bootstrap:all&lt;/code&gt; não rolar. Fiz isso hoje e não sei qual
será o seu futuro… Uma vez que o servidor Rails estiver rodando, clique (lá
no menu do topo da página) em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Preview&lt;/code&gt; e selecione &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Port 3000&lt;/code&gt; (que é a porta
utilizada pelo servidor Rails por padrão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só brincar com a aplicação Rails hosteada no Nitrous e descobrir outros
serviços que a plataforma oferece. Pense num negócio arretado!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 20:03:45 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/nitrous/dica/tutorial/passo-a-passo/pt_br/2014/01/21/pro-inferno-com-configuracao-de-ambiente-de-desenvolvimento.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/nitrous/dica/tutorial/passo-a-passo/pt_br/2014/01/21/pro-inferno-com-configuracao-de-ambiente-de-desenvolvimento.html</guid>
        
        
        <category>nitrous</category>
        
        <category>dica</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
        <category>passo-a-passo</category>
        
        <category>pt_BR</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Recife Pirates x Scorpions de Natal</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.minus.com/i5szUGDQjElpT.jpg&quot; alt=&quot;Pirates x Scorpions&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No último sábado o time do uSport esteve presente no jogo Recife Pirates contra
os Scorpions de Natal, que aconteceu no Estádio Municipal de Camaragibe às 19h.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-jogo&quot;&gt;O jogo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ah, qual é! Não preciso comentar muito sobre a partida, não é mesmo? Afinal de
contas, ela foi transmitida e pode ser acessada por
&lt;a href=&quot;http://www.usport.com.br/matches/2&quot;&gt;este link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que posso dizer sobre o evento é que ele foi muito bem sucedido e proveitoso
para o time do uSport!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-transmissão&quot;&gt;A transmissão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar de termos batido o recorde de audiência no horário do jogo, nossos
visitantes aparentemente não estavam no estádio (em que não havia muitas pessoas)
e tivemos que transmitir o jogo nós mesmos. Esperamos que, com uma maior
divulgação do uSport e dos jogos (amistosos ou oficiais), futuramente o público
virtual esteja mais disposto a transmitir partidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, em breve lançaremos novidades que tornarão a transmissão de partidas
muito mais divertida!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;falha-da-aplicação&quot;&gt;Falha da aplicação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em um dado momento do jogo, o site do uSport esteve indisponível e a mensagem
que o usuário recebia a respeito disso era apenas “Application Error” (ou algo
mais feio que isso). Pedimos desculpas a todos pela incoveniência e
reafirmamos que nossa plataforma está em pleno desenvolvimento – do qual &lt;strong&gt;você&lt;/strong&gt;
pode fazer parte: basta entrar em contato conosco
(&lt;a href=&quot;mailto:contato@quince.com.br&quot;&gt;contato@quince.com.br&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informamos seguramente que a falha &lt;strong&gt;não teve&lt;/strong&gt; qualquer relação com a quantidade
de acessos que tivemos – que, como já mencionado, superou todas as marcas de
número de usuários online ao mesmo tempo que o uSport já tinha recebido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na realidade, a inacessibilidade à plataforma se deu graças a um problema com
a solução utilizada para o hosteamento de imagens. Essa solução já foi alterada
por uma mais confiável e rápida! Pedimos a todos que perderam imagens upadas que
refaçam o upload – e, mais uma vez, perdão pelo ocorrido.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;agradecimento&quot;&gt;Agradecimento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Agradecemos às equipes dos Pirates e dos Scorpions que possibilitaram esse
importante passo rumo à melhoria do serviço fornecido pelo uSport. Aproveitamos
para reafirmar que qualquer sugestão, dúvida ou comentário sobre a plataforma
pode ser enviada para &lt;a href=&quot;mailto:contato@quince.com.br&quot;&gt;nosso e-mail&lt;/a&gt; – estaremos
100% receptivos e disponíveis!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em breve mais um jogo de futebol americano no uSport. Fique ligado!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 17:04:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/usport/2013/04/29/recife-pirates-x-scorpions-de-natal.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/usport/2013/04/29/recife-pirates-x-scorpions-de-natal.html</guid>
        
        
        <category>uSport</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
