<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Categoria: uSport | Título do Blog]]></title>
  <link href="http://embs.blog.br/blog/categories/usport/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://embs.blog.br/"/>
  <updated>2014-03-20T15:40:14-03:00</updated>
  <id>http://embs.blog.br/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[embs]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recife Pirates X Scorpions De Natal]]></title>
    <link href="http://embs.blog.br/blog/2013/04/29/recife-pirates-x-scorpions-de-natal/"/>
    <updated>2013-04-29T17:04:00-03:00</updated>
    <id>http://embs.blog.br/blog/2013/04/29/recife-pirates-x-scorpions-de-natal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i.minus.com/i5szUGDQjElpT.jpg" alt="Pirates x Scorpions" /></p>

<p>No último sábado o time do uSport esteve presente no jogo Recife Pirates contra
os Scorpions de Natal, que aconteceu no Estádio Municipal de Camaragibe às 19h.</p>

<!-- more -->


<h2>O jogo</h2>

<p>Ah, qual é! Não preciso comentar muito sobre a partida, não é mesmo? Afinal de
contas, ela foi transmitida e pode ser acessada por
<a href="http://www.usport.com.br/matches/2">este link</a>.</p>

<p>O que posso dizer sobre o evento é que ele foi muito bem sucedido e proveitoso
para o time do uSport!</p>

<h2>A transmissão</h2>

<p>Apesar de termos batido o recorde de audiência no horário do jogo, nossos
visitantes aparentemente não estavam no estádio (em que não havia muitas pessoas)
e tivemos que transmitir o jogo nós mesmos. Esperamos que, com uma maior
divulgação do uSport e dos jogos (amistosos ou oficiais), futuramente o público
virtual esteja mais disposto a transmitir partidas.</p>

<p>Além disso, em breve lançaremos novidades que tornarão a transmissão de partidas
muito mais divertida!</p>

<h2>Falha da aplicação</h2>

<p>Em um dado momento do jogo, o site do uSport esteve indisponível e a mensagem
que o usuário recebia a respeito disso era apenas &ldquo;Application Error&rdquo; (ou algo
mais feio que isso). Pedimos desculpas a todos pela incoveniência e
reafirmamos que nossa plataforma está em pleno desenvolvimento &mdash; do qual <strong>você</strong>
pode fazer parte: basta entrar em contato conosco
(<a href="mailto:contato@quince.com.br">contato@quince.com.br</a>).</p>

<p>Informamos seguramente que a falha <strong>não teve</strong> qualquer relação com a quantidade
de acessos que tivemos &mdash; que, como já mencionado, superou todas as marcas de
número de usuários online ao mesmo tempo que o uSport já tinha recebido.</p>

<p>Na realidade, a inacessibilidade à plataforma se deu graças a um problema com
a solução utilizada para o hosteamento de imagens. Essa solução já foi alterada
por uma mais confiável e rápida! Pedimos a todos que perderam imagens upadas que
refaçam o upload &mdash; e, mais uma vez, perdão pelo ocorrido.</p>

<h2>Agradecimento</h2>

<p>Agradecemos às equipes dos Pirates e dos Scorpions que possibilitaram esse
importante passo rumo à melhoria do serviço fornecido pelo uSport. Aproveitamos
para reafirmar que qualquer sugestão, dúvida ou comentário sobre a plataforma
pode ser enviada para <a href="mailto:contato@quince.com.br">nosso e-mail</a> &mdash; estaremos
100% receptivos e disponíveis!</p>

<p>Em breve mais um jogo de futebol americano no uSport. Fique ligado!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gerenciamento De Times]]></title>
    <link href="http://embs.blog.br/blog/2013/04/25/gerenciamento-de-times/"/>
    <updated>2013-04-25T01:00:00-03:00</updated>
    <id>http://embs.blog.br/blog/2013/04/25/gerenciamento-de-times</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Times e jogadores são entidades fundamentalmente importantes para a prática ou
realização de qualquer esporte &mdash; considerando esportes individuais como sendo
praticados / realizados por times de um único jogador. Recentemente incrementamos
no <a href="http://www.usport.com.br">uSport</a> a seção de gerenciamento de times e jogadores
&mdash; que já existia de maneira bastante limitada &mdash; com a adição de verificação
da permissão para o gerenciamento, que se dá como segue.</p>

<!-- more -->


<h2>Criação de times</h2>

<p>Qualquer usuário cadastrado pode criar um time. Para isso, basta ir à seção
&ldquo;Gerenciar times e jogadores&rdquo; e clicar em &ldquo;Criar novo time&rdquo;</p>

<p><img src="http://i.minus.com/iRxl0gygnljtp.png" alt="Criação de um time" /></p>

<p>O novo time será vinculado ao usuário logado, que terá permissão de <strong>dono</strong>.</p>

<h2>Edição de times</h2>

<p>O dono do time poderá <em>em breve</em> adicionar usuários que desempenharão o papel
de <strong>gerentes</strong> do time. Um gerente pode editar as informações do time mas não
removê-lo nem adicionar novos gerentes.</p>

<p><img src="http://i.minus.com/iQYGRyYsr2IqV.png" alt="Edição de um time" /></p>

<h2>Remoção de times</h2>

<p>Apenas o dono tem o poder de excluir seus próprios times.</p>

<p><img src="http://i.minus.com/ibc3rWpa7CeGfd.png" alt="Remoção de um time" /></p>

<h2>Diferenciação de papéis</h2>

<p>Em resumo, existem dois papéis diferentes no gerenciamento de times:</p>

<ul>
<li>Dono: pode editar, remover e adicionar gerentes a um time;</li>
<li>Gerente: pode apenas editar;</li>
</ul>


<p>Simples e descomplicado, não? :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nova Logomarca Do uSport]]></title>
    <link href="http://embs.blog.br/blog/2013/04/22/nova-logomarca-do-usport/"/>
    <updated>2013-04-22T18:15:00-03:00</updated>
    <id>http://embs.blog.br/blog/2013/04/22/nova-logomarca-do-usport</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Depois de um longo dia de brainstorming repleto de pizzas da Habbibs,
chegou-se a um resultado quase finalizado (já que a arte é sempre um trabalho
em progresso) para a logomarca do <a href="http://www.usport.com.br">uSport</a>.</p>

<p><img src="http://i5.minus.com/jU2oBuGvdPoJl.png" alt="Logo uSport" /></p>

<p>Que tal?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
